%%
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[czech]{mvi-report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[main=english,czech]{babel}

\usepackage{xurl}

\title{PetFinder.my - Pawpularity Contest}

\author{Lukáš Simulík}
\affiliation{ČVUT - FIT}
\email{simulluk@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}

Cílem je dle obrázků psů a koček z~útulku predikovat jejich roztomilost, v~jejich slovech
„cuteness meter“ – hodnota z~rozsahu nula až sto. Nejde pouze o~obrázky, jsou navíc anotované,
například zda jsou vidět oči zvířete, je na fotografii samotné, je zaostřeno a další.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vstupní data, předzpracování}

Všechna data lze získat po schválení podmínek na \url{https://www.kaggle.com/c/petfinder-pawpularity-score/data}.
Získávání dat je poté velmi jednoduché, jde o~jeden soubor ve formátu csv, a adresář s~fotografiemi.

\begin{figure}[h]
	\centering\leavevmode
	\includegraphics[width=.45\linewidth]{img/hist_pawpularity.png}\vskip-0.5cm
	\caption{Histogram predikované proměnné}
	\label{fig:hist-pawpularity}
\end{figure}

K~žádnému velkému předzpracování nedochází, dojde k~načtení fotografií a jejich zmenšení.

Zmenšení odpovídá vhodné mocnině na druhou\cite{conv}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Má práce}

Vše je na \url{https://www.kaggle.com/} a veřejně jsem dal pouze ten nejhloupější model.
Do gitlab dám další významné modely. Dalším místem, kde se objeví model, je Google Colab (i Gitlab
má krásné zobrazování Jupiter notebooků).

Notebooky zmíněné v~\ref{tab:results} jsou dostupné na
\url{https://drive.google.com/drive/folders/1R9vqzEQxcEYn-NrtayqooCPZg546W6bs?usp=sharing}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metody}

Nejvíce se budu zabývat ensemble metodou. En\-semble beru jako nejlepší metodu, protože dosáhl nejlepších
výsledků kromě naivního modelu. Dále budu popi\-sovat další metody, které ale v~soutěži nedosáhly dobrého
hodnocení a tak jsem je po prvním pokusu zavrhl.

\subsection{Ensemble}

Jde o~složení dvou neuronovýcg sítí – ta větší je konvoluční, zpracovávající
obrázky. Druhá je menší, jednodušší, pracovala pouze s~příznaky.

Obrázky jsou zmenšeny na čtverec o~velikost 128 px\cite{tf-io}.

Vysvětlovaná proměnná byla zlogaritmována a přeškálována do intervalu nula až jedna, aby byla dobře
zpracovatelná výstupní vrstvou, která má jako aktivační funkci sigmoidu.

Dále jsem zkoušel dvě různé velikosti dropout a přidal další fully connected vrstvu.

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c c c|}
	 \hline
	 Metoda & CNN & Kombinace \\
	 \hline
	 1x FC, 0,1 dropout & 34,49 & 33,16 \\
	 \hline
	 1x FC, 0,4 dropout & 11,63 & 21,53 \\
	 \hline
	 2x FC, 0,4 dropout & 22,29 & 27,25 \\
	 \hline
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{figure}[h]
	\centering\leavevmode
	\includegraphics[width=.45\linewidth]{img/1.png}\vskip-0.5cm
	\caption{1x FC, 0,1 dropout}
	\label{fig:fc-01}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering\leavevmode
	\includegraphics[width=.45\linewidth]{img/2.png}\vskip-0.5cm
	\caption{1x FC, 0,4 dropout}
	\label{fig:fc-04}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering\leavevmode
	\includegraphics[width=.45\linewidth]{img/3.png}\vskip-0.5cm
	\caption{2x FC, 0,4 dropout}
	\label{fig:fc-fc-04}
\end{figure}

Z~těchto pokusů (bohužel) vyplynulo, že další fully connected vrstva nevylepšuje výsledek, a pouze
konvoluční síť podá lepší výkon než její kombinace s~malou neuronovou sítí s~příznaky.

Větší dropout výsledky značně vylepšil výsledek.

\subsection{Další vyzkoušené metody}

Předtím, než jsem se začal zabývat ensembly, začal jsem s~naivním modelem odpovídající na vše prů\-měrem.
Ten má doteď v soutěži nejlepší hodnocení.

To nejde brát jako opravdový model, další expe\-rimenty již pracovaly s~neuronovými sítěmi. Jedno\-duchá
konvoluční síť i~síť pracující s~příznaky podá\-vala podobné výsledky. Logaritmus výsledek zhoršoval,
pouze u~ensemble došlo k~vylepšení.

Vynechávajíc ensemble úspěšnější, zkusil jsem poté ještě jiný ensemble – dvě konvoluční sítě, každá řešící
svoje obrázky. Jedna měla být znalejší přes obličeje zvířat, další pro ostatní.

Posledním pokusem bylo použít learning to re\-size\cite{resize}. Použil jsem backbone DenseNet-121\cite{dense-net}, dál jsem byl silně inspirován\cite{kaggle-resize}, jen jsem celý postup zjednodušil a
vyměnil backbone. Výsledek nebyl dobrý, a „tvárnost“ modelu rovněž nebyla lepší než jiné mode\-ly.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Závěr}

Z~mých pokusů se ukázalo, že logaritmus lehce zlepšuje výsledky (soudím podle rozdílu pátého a posledního řádku v~\ref{tab:results}). Mé zaměření na ensemble metodu částěčně slavil úspěch, dosáhl jsem zde nejlepších výsledků. Při měření se ukázala kombinace „jedna fully connected
vrstva, větší dropout, bez příznaků“ jako ta nejlepší volba.

Nedosáhl jsem lepších výsledků, než jaký předvádí ten nejnaivnější model – vracení průměru.

Mým dalším cílem by bylo navýšit plasticitu modelu, u~těch několika málo testovacích obrázků, co je
nám nabídnuto v~soutěži, je rozpětí zhruba dva procentní body.

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c c|}
	 \hline
	 Metoda & Hodnocení v~soutěži \\
	 \hline
	 Průměr & 20,51 \\
	 \hline
	 1x FC, 0,1 dropout, nolog & 21,14 \\
	 \hline
	 1x FC, 0,1 dropout & 22,52 \\
	 \hline
	 Příznaky & 21,54 \\
	 \hline
	 Ensemble & 20,60 \\
	 \hline
	 Ensemble (2x FC) & 20,99 \\
	 \hline
	 Ensemble (2x FC, patient) & 20,80 \\
	 \hline
	 Ensemble (2x FC, p., 0,4 d.) & 22,72 \\
	 \hline
	 Ensemble CNN & 23,53 \\
	 \hline
	 Learning to resize & 24,38 \\
	 \hline
	 Ensemble, nolog & 20,94 \\
	 \hline
	\end{tabular}
	\caption{Výsledky v soutěži}
	\label{tab:results}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\bibliography{reference}

\end{document}
